\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\newcommand{\templatePath}[1]{/home/bilkis/docs/templates/latex/#1}
\usepackage{\templatePath{lab}}
\input{common/common_data}
\begin{document}
\begin{center}
  {\huge Речь на защите ВКР бакалавра}\\
  \small Бакалавр Билькис П.П.
\end{center}
Нумерация секций соответствует номерам слайдов.\newline

%% 1
\section{Вступительное слово}
Добрый день, уважаемые члены государственной экзаменационной комиссии. Меня зовут Билькис Павел Павлович, студент группы 5305 кафедры вычислительной техники, факультет компьютерных технологий и информатики. Тема моей выпускной работы: <<\themeLowercase>>. Выпускную работу я выполнял под руководством к. т. н. Каплуна Дмитрий Ильича, который (,к сожалению, не смог присутствовать сегодня на моей защите) (в данный момент присутствует в аудитории.)

%% 2
\section{Обзор ВКР}
Целью моей работы является реализация системного профилирования виртуальной архитектуры MIPS64 Release 6 на эмуляторе QEMU, на примере деблокирующего фильтра кодека стандарта H.264.


Актуальность моей работы выражается в высокой потребности современной индустрии в инструментах и методах профилирования эмулируемых архитектур, т.к. зачастую, например когда речь идёт про встраиваемые системы, оценка производительности и эффективности программной системы и её компонентов на реальной вычислительной системе является во-первых трудоемким, во-вторых далеко не всегда показывает полную картину, например из-за ограниченных возможностей микропроцессора или операционной системы собирать необходимую информацию.


В данной работе я привожу обзор архитектуры MIPS64 и видео-кодека стандарта H.264, описание процесса разработки и векторной оптимизации деблокирующего фильтра, и демонстрирую сбор и анализ некоторых предложенных метрик на эмуляторе QEMU.

Конечным результатами работы являются:
\begin{itemize}
\item Разработанный деблокирующий фильтр с использованием набора векторных инструкций MSA
\item Описание метрик профилирования, и способы их анализа
\item Предложения по дальнейшему усовершенствованию имеющихся инструментов и методов
\end{itemize}

%% 3
\section{Архитектура MIPS64 Release 6}
MIPS это современная процессорная архитектура; процессоры на её основе используют в оборудовании для организации беспроводной связи, бытовой технике, сетевом оборудовании, системах обработки видео- и фотоизображений, военном оборудовании. Ряд отечественных процессоров было изготовлено на основе этой архитектуры, например Байкал-T1.


Полтора года назад компания, владевшая лицензией на архитектуру MIPS, выпустила её под открытой лицензией, позволяющей компаниям-производителям микропроцессорной техники, университетам и разработчикам получать полный доступ к самым современным версиям 32- и 64-битной архитектуры MIPS, развивать и адаптировать её под свои нужды, без необходимости приобретать дорогостоящие лицензии или платить отчисления. Это создало совершенно новый рынок для данной архитектуры и привлекло интерес к ней со всего мира. Основной её конкурент - архитектура ARM - не может похвастаться открытой лицензией, при схожих характеристиках. Это позволяет сделать вывод, что процент архитектуры МИПС на рынке микропроцессоров будет значительно и быстро расти, благодаря развитию и изучению архитектуры, преподаванию её студентам в университетах, и отсутствию расходов на лицензии/отчисления.

Шестой релиз архитектуры MIPS64 - это 64-битная RISC-архитектура, поддерживающая операции с целыми числами, числами с плавающей точкой, числами с фиксированной точкой. Поддерживает набор векторных инструкций, с векторными регистрами длинной 128 бит.


%% 4
\section{Кодек H.264}
Стандарт H.264 описывает один из самых популярных нынче стандартов сжатия видео, который позволяет хранить и передавать видео высокого разрешения очень эффективно используя память или канал передачи, значительно уменьшая размер видео-файлов. Достигается это путем хранения лишь части кадров, вместо остальных кадров хранится информация с предсказанием движения различных блоков кадра. Вся информация подвергается обратимому преобразованию и энтропийному кодированию.

Цвет кодируется в цветовом пространстве YCbCr, состоящим из трёх компонент - яркости, и двух цветоразностных компонент, показывающих насколько цвет отличается от синего и красного. Человеческий глаз значительно более чувствителен к яркости, нежели к отенкам цвета, поэтому используя это цветовое пространство, можно хранить больше информации о яркости, и экономить на цветоразностных компонентах.

На слайде представлена общая схема кодека/декодера H.264 с наиболее важными элементами. Сплошные линии показывают передачу данных, пунктирные - передачу контрольной информации.

Одной из немаловажных частей как и кодера, так и декодера является деблокирующий фильтр, который на схеме расположен за прямым или обратным преобразованием, в зависимости от того кодер это или декодер.

%% 5
\section{Деблокирующий фильтр}
Задача деблокирующего фильтра заключается в устранении блочности, которая появляется в следствии обработки кадров блоками (которые называются макроблоки, обычно размером 16 на 16 пикселей). Макроблоки подвергаются дискретно-косинусному преобразованию, предсказанию и компенсации движения, всё это приводит к резким перепадам в яркости и цвете на границах макроблоков, что воспринимается как блочные артефакты на видео.

Деблокирующий фильтр должен быть эффективен - он обрабатывает огромное количество информации, по разным оценкам на него приходится почти треть всей вычислительной сложности декодера. Это особенно важно при декодировании поточного видео, где предъявляются жесткие временные требования по скорости обработки поступающей информации.

\section{Грани внутри и снаружи макроблоков}
На изображении слева демонстрируются грани макроблоков, которые подвергаются фильтрации. На изображении справа демонстрируется типичная вертикальная грань. В зависимости от ряда параметров, фильтрация может осуществляться на глубину до трёх пикселей. Каждый из пронумерованных элементов представляет собой отсчёт YCbCr, т.е. состоит из трёх компонент. Процесс фильтрации яркости и цветоразностных компонент отличается, так что фильтр должен пройти вдоль одной грани трижды.

%% 6
\section{Векторизация деблокирующего фильтра}
В данной работе, после изучения архитектуры MIPS и кодека H.264, моей следующей задачей было разработать эффективный деблокирующий фильтр для архитектуры MIPS. Сначала я написал референсную модель на чистом Си, которая в точности повторяла стандарт. Её я в последствии использовал для тестирования векторизированной версии алгоритма.

Первым шагом к векторизации алгоритма было оценить узкие и трудоемкие места и определить насколько отдельные данные зависят друг от друга.

В неоптимизированной версии каждая грань обрабатывалась в цикле на 16-ть или 8-м итераций - такова длина граней яркости и цветоразностных компонент соответственно.

Было установлено, что отдельные итерации цикла не зависят друг от друга, а значит фильтрацию отдельных пикселей можно осуществлять параллельно в векторе.

В референсной версии алгоритма производится несколько проверок условий с использований пикселей, и по результатам этих проверок выбираются различные режимы фильтрации. Для эффективности, в векторизированной версии нужно было избавиться от ветвления, сделать алгоритм максимально прямолинейным. Для решения данной задачи были использованы инструкции побитового копирования по маске, которые позволяют скопировать отдельные биты из вектора А в вектор Б, если соответствующие биты выставлены в третьем векторе-маске. Вектор-маска формировался путем расчёта логических условий.

%% 7
\section{Предложенные метрики}
Отладка и профилирование алгоритмов осуществлялся в эмуляторе QEMU, который поддерживает архитектуру MIPS64 шестового релиза.

Для профилирования алгоритмов, научной группой кафедры АПУ под руководством Д.И. Каплуна были предложены ряд метрик, внесены изменения в исходный код QEMU, который собирает информацию о исполняемых инструкциях и используемых адресах и скрипт, который рассчитывает метрики на основе собранной информации.

На данном слайде представлены предложенные метрики.

%% 8
\section{Сбор метрик в QEMU}
QEMU - система эмулирования различных архитектур, распространяется под свободной лицензией GNU GPL. Поддерживает в том числе все версии архитектуры МИПС.


Для сбора метрик в эмуляторе, научной группой кафедры АПУ под руководством товарища Каплуна, были внесены изменения в исходный код эмулятора QEMU. Внесённые изменения записывают в лог-файл исполняемые инструкции с адресами, к которым идёт обращение.

Так же научной группой была написан скрипт на языке Python который, разбирает лог-файла, подсчитывает метрики и записывает отчёт на жесткий диск.


Для сбора метрик необходимо собрать два исполняемых файла исследуемой системы. В первом исполняемом файле присутствует вызов исследуемой функции, во втором вызов отсутствует.

Оба исполнительных файла выполняются в QEMU, что приводит к созданию двух лог-файлов. Скрипт на питоне сначала делает разницу между лог-файлами - исключает совпадающие строки, тем самым устраняет <<шум>> окружения - системные вызовы, генерация тестовых векторов и пр. Затем скрипт подсчитывает интересующие нас метрики в полученной разнице.

%% 9
\section{Анализ метрик}
Для анализа векторизированного фильтра был написан стресс-тест, который генерируют большой объем данных - порядка 100 макроблоков - и подаёт их на вход фильтру. По макросу, который можно включать-выключать при компиляции, вызываются либо оптимизированная версия, либо неоптимизированная.

Формируются по описанному выше алгоритму метрики для оптимизированной и неоптимизированной версии. Производится сравнение метрик, делаются выводы.

Текущие метрики описывают лишь эффективность утилизации памяти, и не позволяют делать выводы о скорости исполнения, сколько тактов будет затрачено на выполнение.


В результате анализа разработанного деблокирующего фильтра, к сожалению, не было замечено значительного улучшения. Причина этого заключается в том, что данные в памяти расположены непоследовательно, и примерно в двух третях случаев приходится их загружать по одному байту или по четыре байта, а не сразу 16 байт в вектор.

Основное прееимущество разработанного векторизированного фильтра - в разы меньшее число инструкций, нужных для фильтрации того же объема, что и в неоптимизированной версии, отсутствие ветвления и возможных потерь от branch-prediction.

Необходимо разработать способы оценки по числу тактов (оценка времен исполнения). Например грубо оценивая, что одна инструкция исполняется за один такт.


%% 10
\section{Перспективы развития проекта}



%% 11
\section{Спасибо за внимание!}
\end{document}